[中醫撚投資] 思可以治恐，以慮彼志此之言奪之

大家好又係我三支金流吖
上次同大家講左我係22蚊入希慎24放左佢升到上31嘅慘案
分享左我自己嘅決策受情緒影響 同埋點contain the fear
[投資初哥的自我修養]：希慎慘案血的教訓

估唔到好快手上又有隻持股單日無撚啦啦跌左11%
不過今次我成功冷靜左用思考擊倒恐懼等我同大家分享下我今次嘅經歷啦
多圖多link分段po again
方便睇請入在下嘅blog
馬上去文

話說REI.UN係加拿大最大藍籌綜合REITs，主要租場比提供民生商品同服務嘅商家，順便會賣下住宅單位咁；早個月買入扣左15%稅都仲有8%以上嘅收益率，仲要每個月派息；加上尼緊佢有好多project落成，可出租面積大增，實在係有升有息，睇到就Lam Lam脷。

（詳細嘅可以睇下Kano手記嘅分析，佢先睇簡報拎概念，再查數、check管理層講話係個唔錯嘅分析步驟，大家可以參考下）
Link：
（附上查稅率網站：）

加紙都算係大國貨幣，經濟體量唔多唔少會令滙率較為穏定；而且每月派息，提供穏定現金流，如果Yield回落番仲有好大本金Upside；本身仲起緊野，將來派息有望增加，完全係金流追求者嘅理想對象！明明除左疫情之後無乜更差嘅消息，點解會咁低價咁高yield？難得有機會證明巿場on9仲可以大賺一筆（「嘿嘿你班on9」果種感覺，すばらしい！），所以我毫不猶豫係15蚊加紙左右入左啲貨。收左兩個月息，呢種爽皮嘅感覺一直持續，直到2020年12月4日。

那一天，人類（我）回想起了被情緒巿場支配的恐怖⋯⋯

（這是樓主當時的樣子 ）
淆左，淆埋右，不過冷靜啲先！Paradigm Never Shifts Overnight（默念左一萬次）！孖展倉的我當務之急當然係睇下呢個幅度嘅下跌對自己有咩影響：REI.UN佔我倉6%，而呢部份跌左11%，姐係對全倉尼講只係跌左0.66%，離我爆倉Buffer 32%仲有好大段距離！
（最近數簿大佬推出左個Google Sheet比大家用尼計爆倉Buffer，講埋點用，孖展倉嘅朋友必備！）
Link：

咁計法REI.UN再跌多533%（which最多100%）都唔撚驚！又唔係全倉跌11%，輕鬆嘅冷靜嘅，先睇下咩事啦，Google「REI.UN」再揀新聞：

屌你個閪真係，咁樣減一減個Yield咪得番8%*0.667＝5.34%？即刻就冒出兩個困擾：

第一，REI.UN本身都係叫緊8%Yield左右，咁用番新嘅股息1.44*0.667＝0.96用番8%資本化，股價可以跌到去12加紙，咁我唔快止蝕啲轉做其他野係咪宅死啲錢，蟹左係度？

第二，我本身目標收息率係6%，呢下咁cut法呢部份資金今年都睇尼係達唔到標，咁仲留唔留你係度好呢？

事情睇落都幾尷尬，我都未捉到判斷嘅準則，故且先睇下新聞有無講佢減息係咩原因：

新聞話佢減息每年慳到果152m加紙，會用尼發展、回購同還債。前兩樣一般都唔會係啲咩衰野，但債務往往就係令到派息股再也派不了息最主要原因之一。雖然佢聲稱自己財務好健康，但睇都係要望下財報（天啊果啲字海）查清佢債務負擔有幾重。

腸你蝕錢蝕得好撚好笑

啊哈～公司網頁嘅Q3 PPT有哂Credit Profile咁我就唔摷財報住啦（小朋友唔可以咁架）！負債的確有啲重嘅，Debt-EBITDA 9.13x意味住佢要搵9年錢先先可以還得啲債，算係一個幾高嘅level（FYR SPG係7x）；但係佢Interest Coverage 3x有多，意味住借錢比佢利息應該係無問題的；而Unencumbered Asset（姐係無抵押到嘅資產）有8700M咁多，再融資都不成問題；加上佢自己明明有5倍於減派額嘅流動性，要還錢一早借左尼還，所以初步可以判斷佢唔係等錢洗還債的。

眼利嘅巴絲打應該就見到左邊果行Target，就係REI.UN想要達到嘅財務健康度，無論邊個metrics都係需要一步步咁開源節流踏實咁去還債的，亦都表示今次減派係有計劃有通告的（只係我無睇呵），唔係啲狗急跳牆之舉。

最後武士咪一齊笑下囉
有事咪比大家笑下囉最緊要大家唔好犯我嘅錯

btw咩腸

既然Q3 報告係度，不妨順手檢查下疫情對佢影響有幾大！同SPG一樣，REITs重點睇兩樣野：Occupancy同埋Rent Collection：
Occupancy 96%，多過置富都會（紅磡站果個靜到仆街嘅商場）！

收租率都恢復至接近100%，See 武肺Just a fking Flu！講笑，右邊果條野顯示有22%屬於嚴重受武肺影響或者本身就廢嘅租戶，呢啲租戶大概都係一個隱憂吧。但我當呢22%租金會有50%收皮，然後入面再有50%係無人租番（Which唔可能啦你估地皇商場咩），其實租金收入都係少左5.5%。

咁驚閪咩，基本面其實無受到咩大傷害，減派並無對公司本質（Therefore內在價值）構成重大改變，第一個擔心唔成立。反而股價竟然低估左咁耐仲要再跌？本席宣判巿場on9罪名成立，罰自己繼續坐貨。

但係我唔係收開6%息架咩？按照MorningStar數據，目前Debt有6780M，而佢嘅減債目標係8x EBITDA姐係5941M，差額足足成840M，除番每年慳嘅152M我咪起碼要坐多5年半先有機會加番派息！？

咪住先，一開頭咪話REI.UN會有好多項目落成？姐係話佢嘅收入將會增加，假如可分派收入按比例增加，股息都會跟住增加！咁接下來就係計數嘅時候了：到底佢尼緊落成嘅項目可以增加幾多收入呢？我地只要運用一條簡單嘅公式「收益＝單位價格X 單位」就可以推算得到了。

作為一間REITs，「單位」自然係「可出租面積」，而「單位價格」就係「呎租」啦！首先係2019Q4Present入面搵到當時呎租係每年19.75，唔理加租同通脹等因素粗略用住先（留意番我果下係未冷靜的是但計啲數出尼定定心先）：

然後係搵出尼緊落成嘅物業REI.UN應佔呎數（NLA of Riocan Interest）：

仲有就係總可租面積嘅基數（摷左2019年嘅年報已經眼殘了）：

點解會搵總可租面積NLA嘅基數呢？由於Dividend = FFO * FFO Payout Ratio，而FFO ~= Rental Revenue * FFO Margin，同埋Rental Revenue = NLA * Rent per sqft，揸埋三條式就得到Dividend ~= FFO Payout Ratio * FFO Margin * NLA * Rent per sqft！假定Rent per sqft、FFO Margin同FFO Payout Ratio不變（實際上就梗係會變啦，但project都係取平均），NLA同股息就係正比關系，通過NLA基數同增量額求得增長率，就可以Proxy未來幾年派息嘅增幅，係一個好粗略嘅計法。

咁可以見到直到2024建築物全數落成之時，可租用面積多過2019果陣8.9%；如果考慮埋REI.UN過去呎租CAGR係3.2%，2025嘅派息會增加16%，姐係保守估計等五年先回復到每股1.11加紙。就算用我嘅入手價計都只有7.4%，似乎我對派息額嘅擔心都算成立。

咁但係最好嘅方法梗係塞番啲數入DCF度計計佢，只係加股我唔識啲Seeking Alpha咁嘅網又懶得一粒粒數執出尼所以無計；反正租金收入、地點、租戶組合無重大長期嘅變化，內在價值應該無乜點變（掛），純粹係唔派出尼；而償債、發展同回購其實都會提升每股嘅內在價值，所以減左嘅分派其實都會係番度，只係比較難計數，同埋有少少期望落差啫。

反正暫時唔見有咩好野想買，先按兵不動觀察一下吧，畢竟每月派息嘅現金流利器都唔多；而且轉念一想，內在價值仲係度姐係都有upside（疫情前成$27架！），坐住5%等佢升又未嘗不何，一於繼續坐。

後記：唔寫出尼都唔覺自己有幾求其，用Yield已經Proxy，計Dividend Growth個方法又Proxy，執啲數又求其又舊，誤差區間大到有少少不安，雖然total loss都係7%左右，但出完文都係靜靜地計番個DCF安撫下弱小嘅心靈吧⋯⋯

巴打推兩次真好多謝你

留名學嘢，睇你 post 好似袋錢落袋咁

多謝巴打推文
袋錢唔敢當當係個版就ok嘅

留名

慘

你講無人推好慘係咪

豬錢

呢個case當晚就收窄番去2%

埋位學嘢 三支金流巴打出po一定g持

推 post

支持，已 follow user!

多謝你支持
會繼續努力學多啲分享多啲